修例自毀長城 本地轉機可被移交 涂謹申：港人隨時變孟晚舟

修例自毀長城 本地轉機可被移交
涂謹申：港人隨時變孟晚舟

涂謹申

【「吳三桂」修例】

【本報訊】港府突然在沒有諮詢情況下建議修訂《逃犯條例》，令內地及台灣等與香港未有引渡協議的地區可就個別案件作單次引渡疑犯，表面看來旨在處理台灣一宗兇殺案，實際暗藏殺機，缺口一開，異見者隨時被內地羅織罪名要求移交，主動修例的特首林鄭月娥被斥賣港猶如「吳三桂」，身為律師的民主黨立法會議員涂謹申便警告政府主動解開所有枷鎖後，不僅政治犯出事，日後任何人即使途經香港轉機都可被移交，翻版孟晚舟或重演，衝擊香港航運樞紐地位及外商投資信心，甚至危及《美港政策法》或被取消，香港國際大都會地位不再，安全與法治受質疑，後患無窮。

記者：梁穎妍

相關新聞：湯家驊：外籍法官不會被京「買起」

港府以少女潘曉穎去年在台灣疑被謀殺案提出修例，強調要填補法律漏洞，關注引渡協議多年的涂謹申接受《蘋果》訪問時反駁《逃犯條例》不關乎漏洞，主要是涉制度差異引伸的困難，指兩地在重大原則及價值觀上未能磨合，否則不會磋商多年不果，「個死結就係唔能夠話我（香港）解開佢，我畀你（內地）就得」，指摘港府做法極為兒戲及不負責任。

涂謹申認為修例比《基本法》23條立法對香港損害更嚴重，影響「無遠弗屆」，舉例指被內地視為反革命頭號通緝犯的前學運領袖王丹、宣揚港獨的香港民族黨陳浩天以及寄禁書到內地的林榮基，因內地認為憲法在港適用，故無論有關行為是否在內地發生，修例後都可被移交，「你做咗任何行為，都係內地審、內地判，由內地眼光睇你嘅香港行為，可以引渡移送你返去」。
修例後，即使嫌疑人途經香港轉機都可被移交，隨時發生更多「孟晚舟事件」。圖為孟晚舟1月在加拿大法院出席聆訊。
修例後，即使嫌疑人途經香港轉機都可被移交，隨時發生更多「孟晚舟事件」。圖為孟晚舟1月在加拿大法院出席聆訊。

內地嫖過妓隨時引渡

除了異見者或遭冠上莫須有罪名移交內地，涂警告非政治犯也難置身事外，「你有冇（在內地）嫖妓？有冇做過小生意？有冇同你疏堂親戚有間屋喺到爭拗（業權）？佢都可以搞通（串通）當地公安」，即使只涉經濟糾紛，也人人自危，「好多民事可變刑事，刑事可變嚴重罪行」，指修例讓法治情況不理想的內地，更易羅織罪名威嚇當事人，「唔一定要做成引渡，威脅你都已經驚到鼻哥窿都冇肉啦」，更甚者是可被追溯的行為或是無限期。

相關新聞：中央藉慘案修例 意在全面掌控港

恐觸發移民潮或撤資

涂強調修例最大後患是令中港司法管轄界限模糊，但凡在內地有任何經濟領域活動者，不論國籍都受影響，有關人士日後在港轉機也或被要求引渡移交，他以孟晚舟事件為例，「華為原本都認為多倫多安全」，任何港人隨時成為「翻版孟晚舟」，更嚴重是此舉如同內地向加拿大報復，「如果target（目標）勁嘅（人）喺香港，咪叫林鄭拉佢先」。涂擔心修例影響香港營商環境，衝擊香港航運樞紐地位，甚至會觸發港人移民或資金撤離，並引起美國再次檢視威脅取消美港政策法，「影響台灣人在港信心、同喺內地投資信心，影響全世界人覺得香港唔安全。」

上一則
上一則
繞道全通 可直上林士街往西隧

下一則
下一則
湯家驊：外籍法官不會被京「買起」

湯家驊：外籍法官不會被京「買起」
中央藉慘案修例 意在全面掌控港

用"孟晚舟"做例子

孟晚舟點同

用孟晚舟做例子係on9, 但佢講嘅point係無錯, 偏偏連登都無人理

孟晚舟移交左？

依家唔洗一地兩檢都可以夾上去

除非你真係未去過所有中國地方包括台灣澳門